\chapter{绪论}

\section{研究背景和动机}

人类的视觉感知系统存在有限的感知域。对于超出感知域的变化，裸眼无法感
知\upcite{deering1998limits}。然而，这类信号却可能带有重要的信息。

例如，血液循环使得人体的皮肤发生细微的周期性变化，这个裸眼无法感知的变化却和人的
心率非常吻合\upcite{verkruysse2008remote,poh2010non}。再比如，乐器在演奏过程中会
产生微弱的形变，而这个形变的频率却和乐器的音高保持一致。

影像动作放大技术是近年来被提出的一种用于改变影像中感兴趣物体的变化幅度的技术，这
类技术有如动作信息的“显微镜”，可以将这些微弱的信号放大到肉眼可以感知的幅度，或
者可以对已有的变化进行调整，从而挖掘出有价值的信息，如心率的估计，对动画场景的夸
张处理等。影像动作放大技术在医学、军事、刑侦、遥感、动画影像制作等领域都有着广阔
的应用价值。

对影像动作放大技术的研究可以追溯到有关捕捉、操纵、修改和重放动作数据的研
究。1995年，Unuma等人基于傅里叶级数展开对不同情绪状态下的人体的体型和运动进行建模，
并通过插值推测任意情绪状态下的形体动作\upcite{Unuma1995}。1998年，Gleicher提出了
一个重定向动作（Retargetting Motion）的方法\upcite{Gleicher1998}，该方法可以把一
个角色的动作调整到另一个体型不同的角色上。2002年，Lee等人提出了一种交互式的角色动
作控制技术\upcite{Lee2002}，该技术可以根据事先录制好的真人动作数据实时的控制虚拟
角色的动作。Pullen等人提出了一个通过添加动作数据关键帧来绘制动画的算
法\upcite{Pullen2002}。Li等人提出了动作纹理（Motion Texture）技术\upcite{Li2002}，
通过动作纹元来合成复杂的肢体动作。

有别于以上所提及的技术，影像动作放大技术直接通过处理视频图像数据来将微弱的动作信
号放大，而非通过修改已标记的动作数据来达到放大动作的目的，因而具有更大的难度。与
影像动作放大技术相关的研究还包括视频图像中的动作信息的分析和合成。1994年，Wang等
人使用多个图层来创建和合成动作\upcite{wang2006cartoon}。2000年，Schodl等人从视频
中提取出连续的、可以循环播放的剪辑作为视频纹
理\upcite{Schodl2000}。2001年，Jojic等人提出了一个从视频中分析出不同的运动层的技
术\upcite{Jojic2001}，利用该技术可以从视频中提取或去除某个运动物体。然而，以上所
列举的方法主要应用在对视频中的动作的聚类、分割或分层上，而不能实现动作的放大。

2005年，Liu等人最早提出了一种影像动作放大技术\upcite{liu2005motion}，该方法首先对
视频图像进行校准，将经过校准的图像的特征点进行聚类，并跟踪这些点随时间的运动轨迹，
从而得到不同的动作层，最后将用户选定的动作层的运动幅度加大。Liu的方法属于典型的
拉格朗日视角的方法，即从跟踪粒子的运动轨迹的角度着手分析。

不同于拉格朗日视角的方法，Wu等人在2012年提出了一种称为欧拉影像放大技术（Eulerian
Video Magnification）的方法\upcite{wu2012eulerian}，该方法站在欧拉的视角，并不显
式地跟踪和估计粒子的运动，通过分析整个场景图像的像素点的值随时间的变化，从中
分离出感兴趣的频段并进行增强，从而达到放大动作信息的目的。

线性的欧拉影像动作放大方法会在放大动作的同时放大噪声，因
此，Wadhwa等人在2013年对欧拉影像放大技术进行了改进，提出了基于相位的影像动作处
理技术\upcite{Wadhwa2013PhaseBased}。基于相位的欧拉影像放大技术在放大动作的
同时不会放大噪声，而是平移了噪声，因而可以达到更好的放大效果。

影像动作处理技术自提出起就被广泛应用在影像处理、动画制作、医学等领域，且在军事、
刑侦、遥感等领域都有着可以预见的应用价值。2006年，Wang等人基于Liu的方法设计了
一个卡通动画滤镜，可以调整动画场景中目标物体的动作幅
度\upcite{wang2006cartoon}。2012年，Wu等人基于欧拉影像动作放大技术设计了一个免接
触式心率检测系统\upcite{wu2012phd}，直接利用摄像头采集到的数据来估算实验者的心率。
在具备良好的光照条件，以及实验者没有大幅移动身体的情况下，该系统可以获得临床级别
的准确度。2013年，Didyk等人在基于相位的欧拉影像动作处理技术的基础上提出了一个将
立体影片中每一帧中的两个视角的图像扩展到多个视角的图像的算法\upcite{Didyk2013}，
该算法可以自动地将每一帧两个视角的普通3D电影扩展为每一帧8个视角的裸眼3D电影。

\clearpage

\section{本文工作和创新点}
\label{sec:creation}

本文主要研究影像动作放大方法，首先总结了现有的两种视角\pozhehao 拉格朗日视角和欧
拉视角下的影像动作放大方法各自的特点和不足。之后，针对两种放大方法的不足，本文提
出一种前景约束的欧拉影像动作放大方法，该方法在欧拉视角的动作放大方法的基础上，结
合了拉格朗日视角的特点，通过使用目标跟踪技术，将放大区域限制在由用户选定的感兴趣
区域上。再通过使用前景分割技术，将动作结果与原图像进行金字塔混合，将放大区域进一
步限制在感兴趣区域中的前景区域。

针对欧拉影像动作放大技术在场景中存在较大幅度动作时容易出现“鬼影”效应，及易受非
感兴趣区域的变化信号干扰的问题，本文在进行欧拉影像动作放大前，先使
用Mean-shift与Kalman滤波相结合的跟踪算法对有较大幅度动作的物体中的感兴趣区域进行
目标跟踪，提取出由目标区域组成的新序列，进而对这个序列进行局部的欧拉影像放大。

对目标区域组成的序列进行欧拉影像动作放大会同时放大区域中的背景部分的动作，导致最
后的合成结果在区域边缘出现明显的边界。针对这个问题，本文同时使用GrabCut算法从原视
频图像帧中提取出目标区域的前景掩码。再根据这个掩码，将放大结果与原图进行金字塔混
合，可以有效地抑制背景部分的放大，从而去除边界处的失真问题。

在论文的实验部分，本文设计了四个实验。前三个实验分别对三个存在不同动作幅度的案例
视频进行动作放大，并与线性的动作影像放大技术进行结果对比，以验证本文方法的有效性。
在第四个实验中，本文结合了全局的欧拉影像动作放大方法和本文的方法对案例视频进行了
两步放大，通过实验结果证明了两种方法的结合使用既可以放大场景中存在大幅度动作的物
体中的细微动作，也可以放大场景中的其他区域，而且可以有效的防止出现“鬼影”问题。

本文的主要创新点包括以下三点：

\begin{compactenum}
\item 提出了一种结合了拉格朗日视角和欧拉视角的优点的影像动作放大方法，该方法在欧
  拉影像动作放大技术的基础上，通过使用目标跟踪技术，将放大区域限制在由用户选定的
  感兴趣区域上。同时，通过使用前景分割技术，将动作放大结果进一步约束在感兴趣区域
  的前景部分。
\item 对动作变化的放大会导致出现颜色噪点，为了抑制颜色噪点，以往的做法是先将图像
  由RGB颜色空间转换到YIQ颜色空间，然后对I、Q分量进行衰减。本文改为将图像由RGB颜色
  空间转换到更符合人眼感知特性的CIEL*a*b*颜色空间，在放大后对a*、b*分量进行衰减，
  可以达到较好的去噪效果。
\item 在进行带通滤波时，不分别对视频的彩色序列帧的三个颜色通道进行单独的处理，而
  是利用四元数这个数学工具，将L*、a*、b*三个分量放在四元数的矢量部分，构成一个纯
  四元数，再进行基于四元数的时频处理，具备更好的整体性。
\end{compactenum}

% 本文的内容结构如下：

% 第一章~绪论。介绍研究背景和动机，总结国内外的研究现状，并阐述了本文的工作及创新
% 点。

% 第二章~影像动作放大技术概述。介绍经典的影像动作放大技术，包括拉格朗日视角的方法，
% 以及欧拉视角的方法。并分析每种技术的优劣势。

% 第三章~前景约束的欧拉影像动作放大技术。介绍本文提出的前景约束的欧拉影响动作放大
% 方法的算法框架和流程。

% 第四章~实验结果。介绍具体的实现细节，并与线性的欧拉影像动作放大技术进行实验结果
% 对比。

% 第五章~总结与展望。

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../thesis"
%%% End: 
